%28.04.06
\chapter{Введение}
%(бывшая Introduction)

Разбор - это процесс структуризации линейного представления на основании грамматики. Это определение сохраняется абстрактным, чтобы оставалась возможность интерпретировать его по желанию. "`Линейное представление"' может быть предложением, компьютерной программой, вязальным рисунком, последовательностью описаний геологических пластов, музыкой, ритуальными действами (...), то есть любой линейной последовательностью, в которой предыдущий элемент как-то влияет на последующий\footnote{Если такой связи нет, то последовательность все-равно может быть описана грамматикой, но такая грамматика будет тривиальной и неинформативной.}. Для некоторых из этих примеров уже построены или известны грамматики, для других же грамматики только начинают принимать какую-то определённую форму.\\
	Для любой грамматики существует бесконечное множество линейных представлений ("`предложений"'). Получается, что грамматика конечного размера может произвести бесконечное число предложений. В этом и заключается главная сила грамматик и их важность: они компактно описывают структуру бесконечного числа объектов определённого типа.\\
	Существует несколько причин для проведения такого структуризационного процесса, называемого разбором. Одна причина заключается в том, что уже полученная структура поможет нам изучить объект в дальнейшем. Когда мы знаем, что определённая часть предложения на немецком языке является подлежащим, эта информация поможет перевести предложение целиком. Как только структура документа достаточно хорошо изучена, его можно преобразовать гораздо проще.\\
	Вторая причина исходит из того, что грамматика, по сути, отображает наше понимание предложений: чем лучше она построена, тем лучше становится наше понимание предложений.\\
	Третья заключается в том, что разборщик (особенно исправляющий ошибки) может сгенерировать часть информации, недостающей в исходном предложении. Разборщик, на основании адекватной грамматики, может подсказать возможные типы (классы) пропущенных слов на стенах древних пещер.\\

\section{Разбор как ремесло}
Разбор больше не является "`черной магией"', он не является таковым с начала 70х, когда Ахо, Ульман и Кнут (Aho,Ullman,Knuth), а также многие другие поставили разбор на теоретическую базу. Тем не менее, это не математическая дисциплина, работу разборщика можно представить и нарисовать на листке, понять и изменить для нужд определённого приложения с помошью простого вырезания и копирования строк.\\
	Существует огромная разница во взглядах математика и компьютерного инженера. Для математика все структуры статичны: они были, есть и будут такими, но мы ещё не все из них открыли. Инженер же убежден, что для построения, объеденения и удаления структур, время является важнейшим понятием. Для математика числа, построенные по закону Пиано (Peano), не зависят от времени. Но если компьютерный инженер будет использовать их для реализации суммирования, он поймёт, что они описывают слишком медленный процесс. Поэтому, он постарается найти лучший подход. Именно из-за этого инженер гораздо ближе физику и химику: так же, как и они, он не может обойтись без хорошего знания основ математики, но он хочет (чаще вынужденно) принимать на веру теоремы, которые "`поставляет"' ему математик. Без математики не могло бы существовать науки, но не все жильцы здания должны знать, \textit{что} помогает им поддерживать его в вертикальном положении! Избавление от многих знаний (оставим это специалистам) снижает общую сложность задачи, о чем как раз больше всего и беспокоится компьтерный инженер.\\
	В таком ключе написана вся книга: разбор для всех, кто в нём нуждается! Не будут обделены: создатели компиляторов, лингвисты, создатели интерфейсов для баз данных, геологи и музыковеды, которые нуждается в применении грамматических описаний в их области, и так далее. При прочтении пригодится умение абстрактно мыслить, некоторый опыт программирования, а также терпение в изучении нетривиальных примеров: без труда не выудишь и рыбку из пруда. Мы покажем стандартные распространённые методы разбора, но не забудем и о более сложных техниках: они очень часто представляют свежий взгляд на проблему, и читатель всегда сможет найти им применение.\\
	
\section{Используемый подход}
Эта книга адресована трём категориям людей. Научные деятели из некомпьютерных областей могут прочесть эту книгу как "`историю грамматик и разбора"'\footnote{В картинках - Прим.пер.}; они могут опускать алгоритмы. Каждый алгоритм сначала обсуждается в общих чертах. Компьютерный инженер найдёт здесь многочисленное количество технической информации по различным методам и алгоритмам. Для экспертов книга включает огромную библиографию, состоящую примерно из 400 записей, которая призвана покрыть все статьи о разборе, к этому времени напечатанных в журналах. Каждая из них хорошо прокомментирована, чтобы читатель мог решить, стоит ли она прочтения.\\

