
\chapter{Предисловие}
%(бывшая Preface)
%26.04.06
Парсинг\footnote{Здесь и далее - разбор - Прим.пер.} (синтактический анализ) одна из самых изученных областей компьютерной науки. Разборщики плотно используются в различных отраслях: компьютерных науках (для построения компиляторов, интерфейсов для баз данных, искусственного интеллекта), в лингвистике (для анализа текста, анализа корпуса текстов, машинного перевода, анализа библейских текстов), а также для вёрстки, задания химических формул, для разбора цепей ДНК, и так далее. Вообще, разборщики могут быть использованы (и используются) в гораздо более широком количестве областей. Поразительно, что до сих пор не существует книги, которая бы помогла неспециалисту получить полноценную информацию о разборе. Так случилось, возможно, из-за того, что разбор считается весьма "`сложной"' техникой. При разработке Amsterdam Compiler Kit, а также за долгие годы обучения построению компиляторов, мы поняли, что разбор может быть достаточно легко усвоен, если к нему найден правильный подход. Настоящая книга является попыткой его нахождения.\\
	Книга вовсе не адресована какой-то определённой аудитории. Наоборот, при её написании мы стремились к тому, чтобы книга была одинаково полезна студентам различных специальностей и даже институтов, как любителям, так и профессионалам. Мы пытались представить, что ведём курс для "`интернациональной"' аудитории. Такой курс, конечно же, не смог бы состояться! Вот поэтому и существует данная книга. Теперь любой желающий может изучить, обсудить и применить её материал в любой удобный для него момент.\\
	Написание книги для такой разнообразной аудитории - сложный (но приносящий обширные плоды) процесс. Мы старались рассчитывать на читателя без каких-то особых математических способностей, но подразумевали, что читателю иногда прийдётся "`математически размышлять"'. Технические термины, относящиеся к разбору, конечно же плотно рассматриваются, но некоторые вспомогательные термины даются без определений. Любой, кто имел возможность присутствовать на лекции по "`далёкому"' для него предемету, знаком с таким случаем: он пропускает термин миом ушей и надеется, что этот термин более никогда не повторится. С другой стороны, в лекции есть моменты, которые могут показаться слишком естественными, для того чтобы заострять на них внимание. Читатель же имеет право утешить себя тем, что он не обязан тратить своё драгоценное время, чтобы смотреть в окно, пока лекция не дойдёт до чего-нибудь интересного.\\
	Такой подход приносит много пользы, даже для людей, ранее боявшихся такого понятия как "`разбор"', и всегда считавших, что разбор кроется за фразами вроде \\
\begin{center}
Пусть $\wp$ - отображение $V_N \stackrel{\wp}{\rightarrow} 2^{{(V_N \cup V_T)}^{*}}$
\end{center}

%проверить
	Более того, книга не требует (!!!) знания языков программирования. Она содержит всего две или три программы, написанные на Pascal, которые служат лишь зарисовками и играют второстепенную роль в объяснении. Что действительно требуется, так это понимание алгоритмов, особенно рекурсии. Следующие книги послужат хорошей базой: \textit{Learning To Program}, написанная Говардом Джонстоном (Howard Johnston); \textit{Programming from first principles}, написанная Ричардом Борно (Richard Bornat). Язык программирования Pascal был выбран, так как это более или менее хорошо распространённое средство программирования.\\
	Книга включает в себя хорошо подобранный список литературы, рекомендованной для тех, кто  заинтересуется разбором. Список литературы включает практически всю доступную литературу о разборе; комментарии могут быть использованы как рекомендация к прочтению статьи или книги.\\
	В книге не рассматриваются возможные применения разборщиков. В ряде примеров из главы 1 не хватает подробностей. Понятно, что музыкальное произведение имеет определённую структуру, которую можно описать грамматикой, но мы оставляем реализацию музыковедам. Совсем не так легко понять, что поведение людей на совещаниях можно аналогично описать грамматикой, но и в таком случае мы считаем, что это задача социально-психологических исследований.\\
\\

\textit{Благодарности}\\
Мы благодарим всех людей, кто оказал помошь в написании данной книги. Марион де-Кригер (Marion de Krieger) получила огромное число книг и копий статей для нас, без её помощи список литературы был бы далек от совершенства. Эд Кайзер (Ed Keizer) помог наладить общение между pic|tbl|eqn|psfig|troff, а также помог нам с разрешением многих последующих проблем. Лео ван-Моргестель (Leo van Moergestel) наладил аппаратуру, чтобы она выполняла все от неё требующееся. Благодарим Эрика Баалбергена (Erik Baalbergen), Фрэнса Каасека (Frans Kaashoek), Эрика Груэнвальда (Erik Groeneveld), Герко Баллинтийна (Gerco Ballintijn), Жака Имторна (Jaco Imthorn), Егона Амада (Egon Amada) за их критику. 
%???
Роза из второй главы нарсована Арвен Грюне (Arwen Grune). Илана и Лили Грюне (Ilana and Lily Grune) добавили немного своих слов в различных местах.\\
	Благодарим факультет информатики (Faculteit Wiskunde en Informatica) Vrije Universiteit за предоставленное оборудование.\\
	Приносим свои благодарности сотням авторов, которые разрешили включить их замечательные и элегантные алгоритмы (и техники) в нашу книгу. Надеемся, что не обошли вниманием кого-то из них в нашем списке литературы.\\
\\
%?? Кирилл?	
%?? Амстельвен?
\begin{flushright}
	Дик Грюне 	(Dick Grune)\\
	Керил Якобс (Ceriel J.H. Jacobs)\\
	Амстельвен/Амстердам, июль 1990; сентябрь 1998
\end{flushright}
